---
categories:
  - 技术教程
  - ruoyi-vue-pro 开发指南
  - 后端手册
title: 代码生成【主子表】
date: 2024-02-08 16:08:55
tags:
---
友情提示：

本文接 [《代码生成【单表】》](https://doc.iocoder.cn/new-feature/)，请务必先阅读。因为重复的内容，本文会不再赘述！

主子表，指的是一个主表，被多个子表所关联，关联的关系是一对一或一对多。

例如说：主表是【学生】，子表可以是：

- 子表是【成绩】，两者是“一对多”的关系，一个学生可以有多个成绩。
- 子表是【班级】，两者是“一对一”的关系，一个学生只能有一个班级。

下面，我们将演示“主子表”的使用，基于代码生成器，在 `yudao-module-system` 模块中，开发一个【**学生**】的功能。

友情提示：

目前只有 yudao-ui-admin-vue3 支持主子表，yudao-ui-admin-vue2、yudao-ui-admin-vben 正在适配中！

## [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_0-%E4%B8%BB%E5%AD%90%E8%A1%A8%E6%A8%A1%E5%BC%8F)0. 主子表模式

针对不同的交互模式，项目提供了三种主子表模式：标准、ERP、内嵌。

### [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_0-1-%E6%A0%87%E5%87%86%E6%A8%A1%E5%BC%8F)0.1 标准模式

对应 [基础设施 -> 代码生成案例 -> 主子表（标准）] 菜单。

在新增和修改时，主表和子表在一个弹窗表单中，一起提交。如下图所示：

![标准模式](https://doc.iocoder.cn/img/%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%94%9F%E6%88%90/%E4%B8%BB%E5%AD%90%E8%A1%A8/%E6%A0%87%E5%87%86%E6%A8%A1%E5%BC%8F.png)

### [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_0-2-%E5%86%85%E5%B5%8C%E6%A8%A1%E5%BC%8F)0.2 内嵌模式

对应 [基础设施 -> 代码生成案例 -> 主子表（内嵌）] 菜单。

在「标准模式」的基础之上，列表 **内嵌** 子表的列表。如下图所示：

![内嵌模式](https://doc.iocoder.cn/img/%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%94%9F%E6%88%90/%E4%B8%BB%E5%AD%90%E8%A1%A8/%E5%86%85%E5%B5%8C%E6%A8%A1%E5%BC%8F.png)

### [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_0-3-erp-%E6%A8%A1%E5%BC%8F)0.3 ERP 模式

对应 [基础设施 -> 代码生成案例 -> 主子表（ERP）] 菜单。

主表和子表，独立列表，也独立表单。如下图所示：

![ERP 模式](https://doc.iocoder.cn/img/%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%94%9F%E6%88%90/%E4%B8%BB%E5%AD%90%E8%A1%A8/ERP%E6%A8%A1%E5%BC%8F.png)

## [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_1-%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E8%A1%A8%E7%BB%93%E6%9E%84%E8%AE%BE%E8%AE%A1)1. 数据库表结构设计

① 设计 **主表** 的数据库表名为 `system_student` 学生表，其建表语句如下：

```
CREATE TABLE `system_student` (
  `id` bigint NOT NULL AUTO_INCREMENT COMMENT '编号',
  `name` varchar(100) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_unicode_ci NOT NULL DEFAULT '' COMMENT '名字',
  `birthday` datetime NOT NULL COMMENT '出生日期',
  `description` varchar(255) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_0900_ai_ci NOT NULL COMMENT '简介',
  `creator` varchar(64) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_unicode_ci DEFAULT '' COMMENT '创建者',
  `create_time` datetime NOT NULL DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP COMMENT '创建时间',
  `updater` varchar(64) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_unicode_ci DEFAULT '' COMMENT '更新者',
  `update_time` datetime NOT NULL DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP ON UPDATE CURRENT_TIMESTAMP COMMENT '更新时间',
  `deleted` bit(1) NOT NULL DEFAULT b'0' COMMENT '是否删除',
  `tenant_id` bigint NOT NULL DEFAULT '0' COMMENT '租户编号',
  PRIMARY KEY (`id`) USING BTREE
) ENGINE=InnoDB AUTO_INCREMENT=10 DEFAULT CHARSET=utf8mb4 COLLATE=utf8mb4_unicode_ci COMMENT='学生表';
```

② 设计 **子表** 的数据库表名为 `system_student_course` 学生课程表，其建表语句如下：

```
CREATE TABLE `system_student_course` (
  `id` bigint NOT NULL AUTO_INCREMENT COMMENT '编号',
  `student_id` bigint NOT NULL COMMENT '学生编号',
  `name` varchar(100) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_unicode_ci NOT NULL DEFAULT '' COMMENT '名字',
  `score` tinyint NOT NULL COMMENT '分数',
  `creator` varchar(64) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_unicode_ci DEFAULT '' COMMENT '创建者',
  `create_time` datetime NOT NULL DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP COMMENT '创建时间',
  `updater` varchar(64) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_unicode_ci DEFAULT '' COMMENT '更新者',
  `update_time` datetime NOT NULL DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP ON UPDATE CURRENT_TIMESTAMP COMMENT '更新时间',
  `deleted` bit(1) NOT NULL DEFAULT b'0' COMMENT '是否删除',
  `tenant_id` bigint NOT NULL DEFAULT '0' COMMENT '租户编号',
  PRIMARY KEY (`id`) USING BTREE
) ENGINE=InnoDB AUTO_INCREMENT=14 DEFAULT CHARSET=utf8mb4 COLLATE=utf8mb4_unicode_ci COMMENT='学生课程表';
```

它和主表的关系是一对多，一个学生可以有多个课程，通过 `student_id` 字段进行关联。

③ 设计 **子表** 的数据表名为 `system_student_grade` 学生班级表，其建表语句如下：

```
CREATE TABLE `system_student_grade` (
  `id` bigint NOT NULL AUTO_INCREMENT COMMENT '编号',
  `student_id` bigint NOT NULL COMMENT '学生编号',
  `name` varchar(100) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_unicode_ci NOT NULL DEFAULT '' COMMENT '名字',
  `teacher` varchar(255) COLLATE utf8mb4_unicode_ci NOT NULL COMMENT '班主任',
  `creator` varchar(64) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_unicode_ci DEFAULT '' COMMENT '创建者',
  `create_time` datetime NOT NULL DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP COMMENT '创建时间',
  `updater` varchar(64) CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_unicode_ci DEFAULT '' COMMENT '更新者',
  `update_time` datetime NOT NULL DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP ON UPDATE CURRENT_TIMESTAMP COMMENT '更新时间',
  `deleted` bit(1) NOT NULL DEFAULT b'0' COMMENT '是否删除',
  `tenant_id` bigint NOT NULL DEFAULT '0' COMMENT '租户编号',
  PRIMARY KEY (`id`) USING BTREE
) ENGINE=InnoDB AUTO_INCREMENT=10 DEFAULT CHARSET=utf8mb4 COLLATE=utf8mb4_unicode_ci COMMENT='学生班级表';
```

它和主表的关系是一对一，一个学生只能有一个班级，通过 `student_id` 字段进行关联。

## [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_2-%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%94%9F%E6%88%90)2. 代码生成

### [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_2-1-%E5%AF%BC%E5%85%A5%E8%A1%A8)2.1 导入表

点击 [基础设施 -> 代码生成] 菜单，点击 [基于 DB 导入] 按钮，选择 `system_student`、`system_student_course`、`system_student_grade` 表，后点击 [确认] 按钮。

### [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_2-2-%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%85%8D%E7%BD%AE-%E4%B8%BB%E8%A1%A8)2.2 编辑配置（主表）

点击 `system_student` 所在行的 [编辑] 按钮，修改生成配置。后操作如下：

![生成信息](https://doc.iocoder.cn/img/%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%94%9F%E6%88%90/%E4%B8%BB%E5%AD%90%E8%A1%A8/%E7%94%9F%E6%88%90%E4%BF%A1%E6%81%AF-%E4%B8%BB%E8%A1%A8.png)

- 将【生成模版】设置为【主表（标准模式）】。🔥最最关键的步骤！
- 将【上级菜单】设置为【系统管理】。
- 将【前端类型】设置为“前端项目”对应的“前端类型”。例如说，我们这里演示的是 `yudao-ui-admin-vue3` 前端项目，则选择了【Vue3 Element Plus 标准模版】。

### [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_2-3-%E7%BC%96%E8%BE%91%E9%85%8D%E7%BD%AE-%E5%AD%90%E8%A1%A8)2.3 编辑配置（子表）

① 点击 `system_student_course` 所在行的 [编辑] 按钮，修改生成配置。后操作如下：

![生成信息 - 课程](https://doc.iocoder.cn/img/%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%94%9F%E6%88%90/%E4%B8%BB%E5%AD%90%E8%A1%A8/%E7%94%9F%E6%88%90%E4%BF%A1%E6%81%AF-%E5%AD%90%E8%A1%A8-%E8%AF%BE%E7%A8%8B.png)

- 将【生成模版】设置为【子表】。🔥最最关键的步骤！
- 业务名：一般建议和【主表】保持一致，所以这里改成了 `student`。
- 主表信息：将【关联的主表】设置为 `system_student` 表，将【子表关联的字段】设置为 `student_id` 字段，将【关联关系】设置为“一对多”。

② 点击 `system_student_grade` 所在行的 [编辑] 按钮，修改生成配置。后操作如下：

![生成信息 - 班级](https://doc.iocoder.cn/img/%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%94%9F%E6%88%90/%E4%B8%BB%E5%AD%90%E8%A1%A8/%E7%94%9F%E6%88%90%E4%BF%A1%E6%81%AF-%E5%AD%90%E8%A1%A8-%E7%8F%AD%E7%BA%A7.png)

- （同上）将【生成模版】设置为【子表】。🔥最最关键的步骤！
- （同上）业务名：一般建议和【主表】保持一致，所以这里改成了 `student`。
- （基本同上，关联关系不同）主表信息：将【关联的主表】设置为 `system_student` 表，将【子表关联的字段】设置为 `student_id` 字段，将【关联关系】设置为“一对一”。

### [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_2-4-%E9%A2%84%E8%A7%88%E4%BB%A3%E7%A0%81)2.4 预览代码

点击 `system_student` 所在行的 [预览] 按钮，在线预览生成的代码，检查是否符合预期。

### [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_2-5-%E7%94%9F%E6%88%90%E4%BB%A3%E7%A0%81)2.5 生成代码

点击 `system_student` 所在行的 [生成] 按钮，生成代码。

# [#](https://doc.iocoder.cn/new-feature/master-sub/#_3-%E4%BB%A3%E7%A0%81%E8%BF%90%E8%A1%8C)3. 代码运行

和 [《代码生成【单表】》](https://doc.iocoder.cn/new-feature/) 的「3. 代码运行」一致，就不重复赘述。